# 阿那克萨哥拉 Anaxagoras (Patricia Curd)

_首次发表于 2007 年 8 月 22 日；实质性修订于 2019 年 11 月 11 日_

阿那克萨哥拉（克拉佐梅尼的一座重要的希腊城市，位于伊奥尼亚亚洲小）是公元前 5 世纪的希腊哲学家（约生于公元前 500-480 年），他是前苏格拉底哲学家中第一个居住在雅典的人。他提出了一个关于“一切中的一切”的物理理论，并声称“诺斯”（智慧或心灵）是宇宙的动因。他是第一个正确解释日食的人，因其科学理论而闻名和臭名昭著，包括太阳是一团炽热的金属、月亮是土质的以及星星是火石的说法。阿那克萨哥拉认为宇宙的原始状态是所有成分（他的系统的基本实体）的混合物。这些成分被彻底混合在一起，以至于没有任何单独的成分是明显的，但混合物并不完全均匀或均质。尽管每个成分都是无处不在的，但某些成分的浓度比其他成分高，并且这些比例在不同地方也可能有所不同（即使在宇宙的原始状态中并非如此）。混合物的范围是无限的，并且在某个时间点上，它被“诺斯”的作用推动而开始运动。混合物开始围绕其中的某个小点旋转，随着旋转运动的进行并在整个质量中扩散，混合物中的成分按照相对密度的大小被移动和分离，并与彼此重新混合，最终产生我们所感知到的由明显分离的物质质量和物质对象组成的宇宙，具有不同的属性。

* [1. 生平与工作](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#LifWor)
* [2.形而上学原理](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#MetPri)
* [2.1 没有生成或消失](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#NoBecPasAwa)
* [2.2 一切都在一切中](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#EveEve)
* [2.3 没有最小或最大](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#NoSmaLar)
* [3. 物理原理](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#PhyPri)
* [3.1 混合与旋转](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#MixRot)
* [3.2 成分和种子](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#IngSee)
* [3.3 心智/智力](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Min)
* [3.4 主导原则](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#PriPre)
* [4. 科学：阿那克萨哥拉的宇宙观](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#SciAnaCos)
* [4.1 宇宙学](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Cos)
* [4.2 气象学和地质学](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#MetGeo)
* [4.3 其他世界？](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#OthWor)
* [5. 知识](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Kno)
* [5.1 我们内在的心智/智力](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#MinUs)
* [6. 阿那克萨哥拉的影响](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#AnaInf)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Bib)
* [版本和文本](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#EdiTex)
* [二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/anaxagoras/#Rel)

***

## 1. 生平与工作

阿那克萨哥拉（Anaxagoras），赫吉西布鲁斯（或尤布鲁斯）之子，出生于现今土耳其西海岸的克拉佐梅尼。根据狄奥根尼斯·拉尔提乌斯（参见《古代哲学学派论述》）（Diels-Kranz \[DK] 59 A1），阿那克萨哥拉出身于一个贵族和土地所有者的家庭，但放弃了继承权以研究哲学（我们不知道他是如何获得哲学知识的）。他来到雅典（可能是在公元前 5 世纪中叶，或者更早），成为雅典将军和政治领袖伯里克利斯的朋友和门徒。关于他在雅典的时间存在争议；狄奥根尼斯·拉尔提乌斯说他年轻时来到雅典学习哲学。一些学者声称他的到来早在波斯入侵公元前 480 年之前（O’Brien 1968，Woodbury 1981，Graham 2006），其他人则主张约在公元前 456 年左右（Mansfeld 1979，参见 Mansfeld 2011 关于亚里士多德的证据；Sider 2005 对于阿那克萨哥拉生平日期问题的讨论较为详尽）。从他们的戏剧作品中可以明显看出，索福克勒斯、欧里庇得斯和可能是阿伽门农都了解他的作品（塞内加在他的《自然问题》4a.2.17 中暗示他们与阿那克萨哥拉对于尼罗河的源头持有相同观点）；对于喜剧作家亚里士多芬来说，阿那克萨哥拉的作品则更为熟悉（Curd 2007，Sider 2005；参见 Mansfeld 1979）。他在雅典居住了至少二十年；据说他因为亵渎神灵（也可能因为支持波斯人而被指控）而被流放出城（公元前 437/6 年？）。对于阿那克萨哥拉的指控可能既有政治因素，也有宗教因素，因为他与伯里克利斯关系密切。他退居于赫勒斯庞托斯东部的兰普萨科斯，在那里去世；古代记载称他在生前和死后都受到了极高的尊敬。年轻一代的德谟克利特将自己的生活与阿那克萨哥拉的老年时期联系在一起，称自己在阿那克萨哥拉的晚年时还很年轻（DK59A5）；据说他指责阿那克萨哥拉剽窃他的观点。尽管阿那克萨哥拉在苏格拉底年轻时期和青年时代居住在雅典，但没有报道称阿那克萨哥拉和苏格拉底曾经见过面。在柏拉图的《费多》中，苏格拉底说他听到有人朗读阿那克萨哥拉的书（可能是阿尔凯拉奥斯，根据狄奥根尼斯·拉尔提乌斯的说法，他是阿那克萨哥拉的学生，也是苏格拉底的老师）。阿那克萨哥拉被列入古代只写过一本书的人名单中：在《辩护》中，苏格拉底说这本书可以用一枚德拉克马购买。

与所有的前苏格拉底学派一样，阿那克萨哥拉的作品只在后来的哲学家和评论家的引用中幸存下来；我们还有许多古代来源关于他的观点的证言。前苏格拉底学派文本的标准收集（包括片段和证言）是 H. Diels 和 W. Kranz 的《前苏格拉底学派的片段》，其中阿那克萨哥拉被赋予编号 59。希腊文本和翻译也可以在 Gemelli-Marciano, 2007–2010；Graham, 2010；以及 Laks 和 Most, 2016a 和 2016b 中找到。（关于前苏格拉底学派的来源和与之相关的问题的讨论，请参阅《前苏格拉底哲学》的文章。）对于阿那克萨哥拉观点的任何讨论都必须是一个超越我们在逐字引用中所拥有的少量细节的重建，尽管受到片段和证言的证据的启发。在阅读以下内容时，请记住学者们的意见不一，其他解释也是可能的。

根据亚里士多德的新柏拉图主义评论家西姆普利修斯（Simplicius）的说法，他是我们对片段的主要来源，阿那克萨哥拉在他的书中首先描述了宇宙的一种完全（但不完全一致）混合的原始状态；然后，这种混合物通过思维/智慧（_nous_）的作用而被推动起来。这些成分是永恒的，并且始终保持着彼此的混合，然而旋转运动会导致某个区域中成分的比例发生变化。原始混合物的扩张旋转最终产生了我们现在所感知到的世界的持续发展。他的理论基础、对这一发展的描述以及对_nous_的讨论构成了我们所拥有的阿那克萨哥拉书中的大部分内容。证言表明，这本书还包括了关于天文、气象和地质现象的详细描述，以及关于知觉和知识的更详细讨论，这些内容现在已经不在我们的片段收集中，只能通过后来的报道和批评了解到。

## 2. 形而上学原理

阿那克萨哥拉受到早期希腊思想的两种影响。首先，有迈利都学派创立的对自然的探究传统，由克西斯芬尼斯（Mourelatos 2008b）和赫拉克利特（Graham 2008）继续发展。早期的迈利都科学哲学家（泰勒斯、阿那克西曼德、阿那克西美尼斯）试图通过对宇宙及其现象内部的规律性解释来解释宇宙，而不涉及超自然原因或传统希腊宗教中与自然各个方面相关的拟人化的神（Graham 2006，Gregory 2007 和 2013）。他们的解释基于构成宇宙的物质的观察到的规律行为（关于早期普雷苏格拉底学派理论中观察和测量的作用，请参见 White 2008）。

其次，还有 Eleatic arguments 的影响，这归功于 Parmenides，关于在这个 Milesian 框架内对基本解释实体的形而上学要求，以及进行探究的形而上学正确方式（Curd，2004 年，2007 年；Sisko，2003 年；对于不同观点，参见 Palmer，2009 年；Sisko，2013 年）。可以看出，Parmenides 认为任何可接受的宇宙学解释必须是理性的，即符合适当探究的规范，并且必须以形而上学上可接受的实体为起点，这些实体完全是它们自己，不受生成、毁灭或改变的影响，并且完全可知，即可以通过思考和理解来把握（Parmenides B2，B3，B7，B8；参见 Mourelatos，2008a）。阿那克萨哥拉将他对自然界的解释建立在三个形而上学原则上，这些原则都可以看作是基于这些 Eleatic 要求：没有生成或消逝，一切都存在于一切之中，没有最小或最大。

### 2.1 没有生成或消逝

阿那克萨哥拉的一个基本原则是非存在的东西是不存在的（Parmenides DK 28 B2）。阿那克萨哥拉接受了这个原则，通过将表面上的生成和毁灭替换为成分的混合和分离（或解离）来解释它们：

> 希腊人对于生成和毁灭的观念是不正确的；因为没有东西是生成或毁灭的，而是混合在一起和从已有的事物中分离出来的。因此，他们将生成称为混合在一起，将毁灭称为分离。（DK 59 B17）

通过感知，对我们来说，似乎是新实体的生成或旧实体的毁灭，实际上并非如此。相反，对我们来说，看起来是出生、成长和死亡的物体，实际上只是更基本的形而上学成分的排列和重新排列。表面上的生成机制是通过成分的涡流运动产生的混合物的混合和分离。通过这种机制，真正的东西，即成分，可以在整个过程中保持其特性。当一个排列分解（或“消失”）时，成分被分离开来（通过分离），可以重新混合以形成（或“成为”）不同的排列，即其他可感知的物体。

阿那克萨哥拉在 B17 中的观点可以这样理解：动物、植物、人类、天体等等都是“自然构造”。它们是“构造”，因为它们的存在和特性取决于它们构成的成分（以及它们在过程中获得的模式或结构）。然而，它们是“自然的”，因为它们的构造是自然过程之一。与人造物品（同样是由成分构成的构造物）不同，它们并没有被目的论决定以实现某种目的。这给了阿那克萨哥拉一个两层次的形而上学。像土地、水、火、热、苦、黑暗、骨头、肉、石头或木材这样的东西在形而上学上是基本的和真实的（按照所需的 Eleatic 意义）：它们是存在的东西。由这些成分构成的物体并不是真正的存在，它们是没有自主形而上学地位的临时混合物：它们不是存在的东西。（成分的性质以及哪些被包括为成分的问题在下面有所讨论；参见 3.2“成分和种子”）。这种观点，即成分比它们组成的物体更真实，是普遍存在于普雷苏格拉底哲学中的，特别是在那些受到巴门尼德斯反对“非存在”的可能性以及反对真正的生成和消失的思想家的理论中。它可以在恩佩多克勒斯、前柏拉图原子论者以及也许在柏拉图中期的形式论中找到（Denyer，1983 年，Frede，1985 年，W.-R. Mann，2000 年，Silverman，2002 年）。

### 2.2 万物皆有一

> "万物皆共存。" B1（部分）

“在每一件事物中都有一份一切。” B11（部分）

正如我们所见，阿那克萨哥拉对于 Eleatic 原则的坚持排除了真正的生成和消逝的可能性。它还排除了真正的质的变化和转化。当一个温暖的液体冷却时（似乎）热液体变冷；当一个孩子摄取食物（比如牛奶和面包），牛奶和面包（似乎）转化为肉、血和骨。然而，阿那克萨哥拉反对这些说法，因为它们意味着热液体停止存在，冷液体开始存在，并且面包和牛奶被摧毁，而肉、血和骨开始存在。他的解决方案是声称不仅“所有事物在最初的混合物中一起存在”，而且一切事物在任何时候都存在于一切事物中。如果牛奶和面包中已经有了血和骨，那么孩子的生长可以归因于从面包和牛奶中积累这些成分，并将它们同化到孩子的身体物质中，而不是将面包和牛奶转化为其他东西。此外，如果液体中既有热又有冷，那么在液体冷却时，热不会消失成为虚无，冷也不会从不存在的东西（甚至从不冷的东西）产生。这一点在阿那克萨哥拉的 B10 中得到了最清晰的表述，以下是一段引文：

> 当阿那克萨哥拉发现了“没有任何方式从不存在的东西中产生任何东西”的古老信念时，他取消了生成，并引入了分离来代替生成。因为他愚蠢地说所有事物都彼此混合，但随着它们的生长，它们被分离开来。在同样的精液中有头发、指甲、静脉和动脉、筋腱和骨头，由于部分的微小，它们是不可察觉的，但当它们生长时，它们逐渐被分离出来。“因为他说，‘头发怎么可能从不是头发的东西中产生，肉怎么可能从不是肉的东西中产生？’他不仅对物体如此说，对颜色也是如此。因为他说黑色在白色中，白色在黑色中。他也对重量提出了同样的观点，认为轻与重混合在一起，反之亦然。”（DK 59 B10；这段引文来自格里高利·纳齐安佐斯的 4 世纪匿名注释者的作品。）

虽然古代（包括这位注释者和辛普利修斯）和现代（古斯瑟里 1965 年是一个很好的例子）的解释者都将解释营养和生长的欲望视为采用“一切皆有一切”原则的主要动机，但更有可能的是，阿那克萨哥拉采用了“无变化”的一般形而上学原则，他声称一切都在一切中（斯科菲尔德 1981 年，科德 2007 年）。营养和生长只是变化的特别明显的例子，如果没有变化，它们将被排除为根本的真实。

“一切皆有一切”原则断言成分的无所不在。在一切事物中，都有所有存在的成分的混合：每个成分在任何时候都无处不在。这个原则是阿那克萨哥拉理论的一个基本信条，并导致了解释上的困难（例如，马修斯 2002 年和 2005 年以及西斯科 2005 年之间的辩论）。如果一切都在一切中，成分之间必须相互渗透，因为同一空间中必须有许多成分存在的可能性。实际上，这个原则要求所有成分在任何时候都在每个空间中（“无最小或最大”原则在这里也起到了作用：见第 2.3 节）。这将允许任何成分在任何时间的任何地点通过积累从混合物中出现（或者在未混合之后被淹没），从而允许事物或特质的生成（或消失）的出现。

一些学者认为，阿那克萨哥拉将这些成分视为非常小的粒子（Vlastos 1950，Guthrie 1965，Sider 2005，Lewis 2000）。但是，一个“粒子”必须是某种成分的最小量，独自占据一些空间，没有其他类型的成分在其中。不仅“没有最小或最大”原则排除了这一点（见第 2.3 节），而且粒子解释似乎与“一切都在一切中”原则不一致。对于阿那克萨哥拉的理论来说，实际上不存在任何类型成分的纯粹的碎片或体积是至关重要的。

相反，人们可以将这些成分想象成流体，如糊状物或液体，可以相互混合，混合物的不同区域具有不同的成分相对密度，但无论如何都存在于其中。每种真正的成分都可以与其他成分混合，因此会包含在混合物的任何区域中，并且原则上可以通过积累或增加浓度从中可见地恢复。成分的不同密度将导致混合物的现象特征有所不同。对于观察者来说，不同的区域会显得更热或更冷，更甜或更苦，更红而不是绿，等等，这是正确的。随着混合物中任何区域的成分相对浓度的改变（通过原始成分混合和分离带来的旋转），该混合物区域的现象特征也会改变。一个有趣的观点（Marmodoro 2015, 2017）表明，阿那克萨哥拉的成分并非物质；相反，它们是原始的物理性质力量或倾向（用当代形而上学的术语来说，它们是“gunky”）。

### 2.3 没有最小或最大

B1 的主张，“所有事物在最初的旋转之前都在一起”，并不能保证“一切皆在一切”原则的真实性。如果在一切与一切的原始混合物中发生分离，这是由于“诺斯”所赋予的运动所致，那么在足够长的时间内，成分可能会相互分离（就像在斯特里费战胜时的恩佩多克勒斯，四个根完全分离）。阿那克萨哥拉需要阻止这种情况，以便他能够坚持“无变化”原则。在某个通过分离而包含了仅有骨头的区域中，将会出现纯粹的骨头（作为一个新实体），取代并摧毁先前存在的混合物。他通过声称没有最小（也没有最大）来阻止这种可能性。如果成分的密度没有下限，那么通过“诺斯”引起的旋转运动的力量将无法完全从混合物的任何区域中移除任何成分。以下是阿那克萨哥拉的主张：

小的中没有最小的，只有更小的（因为存在的东西不能不存在）——而大的中总是有更大的。而且\[大的]在范围（_plêthos_）上与小的相等，但相对于自身，每个事物既大又小。（B3）

由于大和小的份额数量相等，因此所有事物都将包含在一切中；不可能有任何事物是分离的，而是所有事物都有一部分属于一切。由于不存在最小的可能性，也不可能有任何事物是分离的，或者自己产生，但就像在开始时一样，现在所有事物都在一起。（B6 \[部分]）

B6 的这段文字清楚地表明，“没有最小”的原则与“一切在一切中”的原则有关，而 B3 则断言“没有最小”的主张取决于“不存在”的不可能性。以下是解释阿那克萨哥拉所说的一种方式：如果存在任何成分（称为_S_）的最小（粒子、密度、数量），我们可以通过分离将混合物中某个区域的_S_的数量减少到最小，并通过旋转引发进一步的分离，这将从混合物的特定区域中移除该成分。这将使某个区域没有“一切在一切中”。该区域将不再是_S_的任何程度，因此将不是_S_。在该区域中，以从先前混合物中出现为解释的生成将失败。请注意，阿那克萨哥拉（像其他希腊思想家，包括柏拉图）假设任何存在的东西都必须是某种东西，因此在“不是_f_”和“不存在”之间轻松地滑动（Furley 2002）。

阿那克萨哥拉的解决方案是否认存在任何小的下限。采用上述所描述的密度模型，他可以说在混合物中没有最低密度程度。这种对密度的强调表明，阿那克萨哥拉对小的技术意义并不是指粒子的大小，而是指在混合物中的浸没或浮现程度。对于某个成分来说，它的小意味着在混合物的特定区域中，与该区域中的所有其他成分（其他一切）相比，该成分的密度相对较低。相应地，关于没有大小的上限的主张可以被解释为无论成分从混合物中浮现得多么明显（从背景混合物中突出出来），它都可以变得更加明显。因此，无论某些水有多甜，其中仍然含有一些盐。样品中的盐很小，即它被混合物中的水和其他成分所浸没，但样品中的盐永远不会消失。相应地，无论另一个样品有多咸，它总是可以变得更咸，甚至“变成盐”，因为从背景中浮现的程度没有上限。随着盐的浮现，其他成分将被淹没，但它们永远不会消失，所以湿润本身被深深地浸没在混合物中，我们留下了一个表面上坚固的盐块（尽管这个盐本身包含了所有其他成分，其中大部分浓度非常小，以至于它们完全被浸没，对观察者来说并不明显）。这种关于大和小的描述暗示在 Schofield 1980 中，并在 Inwood 1986 和 Furth 1991 中得到更充分的阐述；它在 Curd 2007 中得到接受；另请参阅 Marmodoro 2017。

## 3. 物理原理

阿那克萨哥拉接受的阿列亚学派形而上学塑造了他提出的科学。阿那克萨哥拉提出了一种雄心勃勃的科学理论，试图解释宇宙的运作，即使他接受了阿列亚学派对生成和消逝的禁止。他的目标是科学知识，即人类所能达到的理解程度。

### 3.1 混合与旋转

宇宙的原始状态是一种无限的（_apeiron_）所有成分的混合物。成分的混合物，全都存在永恒。在过去的某个时刻，它是静止的（59 B1，A45），并且几乎无差别地存在于各处。根据 B1，Simplicius 在片段中提到，这是阿那克萨哥拉书的开头附近：

> 所有事物都在一起，无限的数量和微小的程度，因为微小的东西也是无限的。因为所有事物都在一起，没有因为微小而显而易见的东西；因为空气和以太覆盖了所有事物，它们都是无限的，因为它们在数量和大小方面都是最伟大的。

这个未分化的物质包括所有自然成分，最终形成我们所知的构成宇宙的自然结构的成分。这个物质的存储量不断变化，但从来没有增加或减少。实际上，即使在这个最早的（运动前）阶段，成分的密度也是不同的。B1 清楚地指出，空气（黑暗、湿润的物质）和以太（明亮的火热物质）是最突出（最大）的成分，它们的主导地位意味着最初的混合物必须像一团密集的明亮云：即使有观察者，也不会有其他东西显现或表现出来。在某个时刻，智慧（时机成熟）使混合物开始运动并导致其开始旋转（首先在一个小区域，然后在一个越来越广阔的区域）。旋转运动导致物质中的成分发生变化。这种变化产生了阿那克萨哥拉所称的“分离”。由于物质是一个充满的空间，任何分离都将是成分的重新排列（因此是混合）。持续不断的扩张旋转产生越来越多的分离。一切在一切的原则仍然适用，因此在任何时间任何地方都存在所有的成分，但成分的不同密度允许局部变化，因此旋转的物质变得有质的差异。

### 3.2 成分和种子

在现存的片段中，阿那克萨哥拉没有给出混合物中成分的完整清单，也没有明确指示它们的范围，因此根据现有的证据，评论家们需要弄清楚他的意思。有三种观点。首先，一些学者认为阿那克萨哥拉将基本成分限制在对立面，如热与冷、湿与干、甜与苦、黑与白等。在这个理论中，对立面具有解释力，所有其他事物和属性都可以归结为对立面。支持这一观点的人包括 Tannery 1886、Burnet 1930、Cornford 1930、Vlastos 1950、Schofield 1980（有保留意见）、Inwood 1986、Spanu 1987-88、Sedley 2007 和 Marmodoro 2015、2017。根据这个观点，宇宙中的所有物质和物体都将是自然构造。在相反的极端上，第二种选择接受自然界中的一切都在最初的混合物中——对立面，以及自然材料（火、土、铜、铁等）、动物和植物（以及它们的部分，如肉、血和骨头）等等。这个观点没有区分成分和上述所谓的自然构造。可以在 Strang 1963、Stokes 1965、Guthrie 1965、Barnes 1982、Furth 1991、Graham 1994 和 2004、Lewis 2000 中找到这个观点。最后，还有一种中间观点，它拒绝了仅有对立面的说法，并接受一些事物（植物和动物、天体）是自然构造的。最初的混合物包括对立面，但也包括金属和土壤等自然物质，以及动物的成分，如肉、血和骨头，但不包括植物和动物本身，或它们的有机部分，如腿和心脏（Curd 2007；这个观点在 Schofield 1980, 132 ff.中提出）。

“仅有对立面”的观点是站不住脚的（反对这一观点的论据见 Guthrie 1965 和 Graham 2004）。B15 可能为这个观点提供了一些证据：

这里聚集了浓密、潮湿、寒冷和黑暗，就是现在的地球所在之处；而稀薄、炎热、干燥和明亮则移动到了以太的边缘。

但阿那克萨哥拉自己的列表中包括了更多的对立面（见 B4a 和 B4b）。此外，优势原则（在 B12 中，见第 3.4 节）似乎需要更多的对立面，因为它似乎并没有说每个事物都可以归结为占主导地位的相反特征，而是每个事物都从占主导地位的特定物质成分中获得其特性。反对仅有对立面观点的进一步证据可以在亚里士多德那里找到。亚里士多德声称，对于阿那克萨哥拉来说，元素（基本实体）是亚里士多德所称的同质部分（《论生成与灭亡》I.1 314a18）。这些（对于亚里士多德来说）是字面上“相似分开”的东西，即它们在整个过程中都是均质的，就像一块纯金，而不是在不同的部分中有所不同（比如一只手），亚里士多德列举了肉、血、骨骼，并补充说“还有其他的部分被称为与整体相同名称的东西。”术语“同质部分”是亚里士多德的，对阿那克萨哥拉来说并没有起到任何作用（Graham 1994，Curd 2007；反对意见：Sisko 2009），但很明显，对于亚里士多德来说，阿那克萨哥拉混合物中的成分不仅仅是对立面。

如果试图将阿那克萨哥拉的成分归纳为对立物是不成功的，那么允许现象世界中的各种事物作为成分的解释也是不成功的。一个小问题是，阿那克萨哥拉肯定不认为人类制造的人造物品是混合物的一部分，还有其他半自然的人造物品似乎也不在其中：比如奶酪、青铜、威士忌等等。更重要的是，广义观点未能认真对待 B17 中将生成和消逝替换为混合和溶解的观点。此外，这个观点如何区分个体和其部分或成分之间的关系还不清楚。原始混合物中是否有个体的小人？（刘易斯 2000 年接受了这一观点。）如果有的话，理论如何解释一个有机体的生长不仅仅是它的扩大（通过添加成分），而且还包括它的发育？（一棵植物的叶子可能会变大，但它的种子壳会发育，而不仅仅是已经存在于幼苗植物中的结构的扩大。）在 B4a 中，阿那克萨哥拉提到了“已经混合在一起的动物和人类，只要有灵魂的都有”，这表明 B17 中关于生物作为自然构造物的隐含模型必须被认真对待。

因此，最好将阿那克萨哥拉解释为声称所有自然生物和天体的物质成分都存在于原始混合物中，但这些对象本身并不是成分之一，而是自然构造物，由我们称之为营养和生长的混合和分离过程产生，或者由天体的旋转以及星星、云彩、彗星、行星等成分的聚集和分解产生。

对于原始混合的任何解释，阿那克萨哥拉提到了种子是一个问题。种子的词（_spermata_）在片段中出现了两次，在成分列表中（在 B4a 和 B4b 中），但阿那克萨哥拉没有解释或明确说明它的含义。有几种选择：种子被认为是成分中最小的可能部分（但正如上面所讨论的，阿那克萨哥拉的系统中没有最小的部分），或者被认为是极小的像人的成分，一些解释认为这些成分是阿那克萨哥拉生命的起源，然后通过其他成分的添加扩展（Lewis 2000）。Furley 1976 和 2002 提倡最简单的解释，即阿那克萨哥拉只是指生物种子（但不是像人一样的小人），这似乎是最好的解释（另见 Barnes 1982，Curd 2007，Sedley 2007，Marmodoro 2015，2017，147-153; Marmodoro 还将种子视为生物的，包含着预先存在的结构）。种子然后将成为生物的起源点，并且可能是思维（控制所有有灵魂的事物，即任何有生命的事物）进入生物体的途径。如果将种子与适当的成分在适当的环境中混合，生物将会生长。

### 3.3 Mind/Intellect

根据 Diogenes Laertius 的说法，阿那克萨哥拉被称为“心灵先生”（DK 59 A1）；他认为宇宙由思维或智慧控制的观点首先吸引了苏格拉底的注意，然后又让他失望（柏拉图，《费多篇》97b8ff.）。柏拉图和亚里士多德赞扬阿那克萨哥拉将思维作为运动的第一原则，但他们都批评他在使用上不一致，认为一旦他引用思维来启动原始混合，阿那克萨哥拉就将后来的原因归结为无意识的机制。

阿那克萨哥拉坚决认为，智慧（nous）与构成原始混合物的成分完全不同。它是唯一一个不适用于“一切中皆有一切”原则的东西。智慧存在于某些事物中，但它不是一种成分，也不像血肉对狗来说是成分（B11：“在一切事物中，除了智慧，一切中皆有一切，但在某些事物中，智慧也存在”）。在 B12（现存的最长片段）中，阿那克萨哥拉声称，如果智慧只是另一种成分，它既不能知道也不能统治。

> 其他事物都有一份一切，但智慧是无限的、自主的，没有与任何事物混合，只是独自存在。因为如果它不是独自存在，而是与其他任何东西混合在一起，那么它将参与所有事物，如果它与任何东西混合在一起（因为正如我之前所说，一切事物中都有一份一切）；与它混合在一起的事物将阻碍它，使它无法像它实际上那样控制任何事物，因为它是独自存在的。因为它是所有事物中最精妙、最纯净的，确实它对一切事物都保持着辨别，并且拥有最大的力量。（59 B12，部分）

心智/智力在阿那克萨哥拉的体系中扮演了多种角色。首先，它开启了成分的旋转；然后控制着这个旋转，以及在整个宇宙中发生的局部旋转：

> _Nous_ 控制了整个宇宙的旋转，使其在最初开始旋转。首先，它从一个小区域开始旋转，但它现在正在更多地旋转，而且它将继续旋转... 无论将要出现什么样的事物，无论是什么样的事物现在不存在，以及现在存在的所有事物和将来存在的各种事物，所有这些都由 _nous_ 予以安排。 _Nous_ 还安排了这个旋转，其中现在分离出来的事物旋转，包括星星、太阳、月亮、空气和以太。这个旋转使它们分离出来。（59 B12，部分）

_阿那克萨哥拉_，可以说，不仅是第一原因，也是宇宙秩序的保持者，因为它维持着统治所有自然过程的旋转。阿那克萨哥拉没有解释这些过程是如何运作的，或者_nous_如何影响这些成分。但在亚里士多德的一段评论中（《形而上学》I.3.984b15），我们可以看到他推理的一点线索：

> 当有人说，_nous_存在于自然界，就像存在于动物身上一样，作为宇宙和所有秩序的原因时，他显得像是在前面的胡言乱语者中的一个清醒的人。（我们知道阿那克萨哥拉明确持有这些观点，但克拉佐梅尼的赫尔莫蒂莫斯先于他被认可。）

正如我们通过思想控制我们的身体一样，宇宙也是由“阿那克萨哥拉”控制的；我们可能对细节不清楚，但结果对我们来说是显而易见的。关于阿那克萨哥拉的心灵理论的一个基本观点是，他在现存的材料中从未将心灵与神圣原则或神明等同起来。在碎片 1018 和《特洛伊的女人》（886）中，欧里庇得斯说心灵是我们每个人内在的神，并将宇宙的必然性与宙斯和心灵联系在一起，这些说法被认为受到了阿那克萨哥拉观点的影响。尽管后来的证词报告中的艾提乌斯和伊安比利库斯说阿那克萨哥拉将“阿那克萨哥拉”与神联系在一起，但有更多的报告称他否认了天体的神性和他所谓的无神论。

“阿那克萨哥拉”是宇宙中最强大的事物，控制着旋转和所有有灵性的事物。这种力量和控制的一部分在于它的知识能力。阿那克萨哥拉断言，“阿那克萨哥拉”对所有事物都有判断和辨别的能力；而且，这种知识延伸到了由最初的旋转引起的混合和分离所产生的一切事物。

阿那克萨哥拉翻译为阿那克萨哥拉。 > 而且，阿那克萨哥拉的智慧洞察了它们所有：正在混合在一起的事物，正在分离的事物，以及正在分解的事物。无论将来会有什么样的事物，无论过去有什么样的事物，现在有多少事物以及将来会有什么样的事物，所有这些都被智慧有序地安排好了。（B12，部分）

这表明了对反对阿那克萨哥拉将智慧作为原因的异议的一个答案的开端。虽然智慧并不是苏格拉底在《费多篇》中寻求的目的论和伦理原因，但智慧可以作为一个终极解释。阿那克萨哥拉从未说过智慧以某种方式安排事物，因为这对它们来说是最好的，甚至暗示了亚里士多德式的最终原因（尽管 Sedley 2007 认为这种观点在片段中是隐含的，与 Graham, 2009, Sisko 2010a 相反）。事物的存在方式是因为自从智慧首次使一切运动起来，并继续推动它们以来，事物就以这种方式展开。（可以将此与亚里士多德宇宙中无动于衷的推动者作为终极原因的角色进行比较；尽管是第一原因，但无动于衷的推动者并不创造。）

阿那克萨哥拉在 B12 中将心智和灵魂联系在一起：“_nous_控制着所有有灵魂的事物，无论是大的还是小的。”这不仅表明阿那克萨哥拉将人类和动物的行为视为_nous_控制宇宙的模式，还暗示了_nous_与其他成分的区别。他声称它是所有事物中最纯净、最精致的。一些学者认为，只有在柏拉图那里我们才能遇到非物质的真正概念（Renehan 1980，Sedley 2007），但阿那克萨哥拉否认_nous_与其他成分混合或参与其中（同时仍然存在于其中），并坚持其纯净和精致，这可能表明他将心智视为一种非物质实体，可以渗透和控制身体甚至整个宇宙，而不是它的物质组成部分（Curd 2009）。无论如何解释，如果_nous_只是与其他基本成分相当的普通成分，那么正如阿那克萨哥拉在 B12 中指出的，它相对较小的规模将使其被其他成分所淹没和克服（“阻挠”）。

B12 片段以对混合和分离的进一步讨论结束，并阿那克萨哥拉对所谓“优势原则”的阐述。在重申除了“诺斯”（nous）之外，没有任何成分完全分离或分离于其他成分之后，阿那克萨哥拉补充道，所有的“诺斯”都是相同的（也就是说，宇宙的“诺斯”和我们内心的思想具有相同的本质），但“没有其他东西像其他东西一样，而是每一个都是并且显然是其中最多的那些东西。”因此，如果热在其中占优势，那么它就是热的；如果肉在其中占优势，那么它就是肉；依此类推。这个原则并不声称在混合物的每个位置都有任何一个主导成分。相反，优势似乎沿着许多可能性的线路存在：肉比血多，热比冷多，红色比绿色多，等等（Furley 2002）。这并不意味着人类比狗更多（事实上，根据本文提出的观点，排除了狗和人类作为阿那克萨哥拉的成分，这是不可能的）。相反，成为一个人类意味着具有一定的主导特征以特定的方式排列（这种排列可能是灵魂 - 也许是“诺斯” - 在一个有生命的事物中的作用）。

对于优势原则来说，一个问题是确定什么是主导成分，特别是考虑到“一切都在一切中”和“没有最小”的原则。一个经典的例子是以下情况：这个金戒指中的金是总混合物中占优势的不连续部分。但是，正如 Strang 所说：“考虑一下占优势的金作为成分：它是否也像原始的金块一样，包含了所有其他物质的混合物？如果是这样，那么它之所以是金，是因为金在其中占优势作为成分；我们可以对成分的成分提出同样的问题，以此类推，无穷无尽。”（Strang 1963, 101；参见 Cornford 1930）。因为没有纯金（没有纯净的任何东西），所以很难看出金在任何东西中占优势的是什么。但是如果我无法确定它中占优势的是什么，我也无法确定任何东西是什么。

1963 年，Strang 提出了一个解决方案。他承认实际上永远不可能有任何成分的纯实例，但在分析中可能存在这样的实例。我可以分析混合物并确定主要成分，但我永远无法产生这种成分的纯实例。问题在于如何解决这个问题，以及为什么我可以确定存在这样的本质（我们可以称之为本质）。阿那克萨哥拉提出了两点。首先，在 B12 中，他强调“智慧”有能力了解和理解所有的成分（事实上，宇宙的“智慧”显然在旋转开始之前就知道了所有这些；见上面的引文）。其次，在 B21 和 B21a 中，他提出了人类的“智慧”（我们内在的“智慧”）如何通过依靠感知而在思想中超越感知来达到这样的理解（见第 5 节“知识”）。最后，因为这些成分在 Eleatic 意义上是真正的基本实体，以满足在 Eleatic 意义上建立一个理性的宇宙学所需的稳定本质（有关相关描述，请参见 Marmodoro 2015）。阿那克萨哥拉致力于支持 Eleatic 形而上学的论证；因此，他可以声称有先验的理由认为这些成分可以按照“优势原则”所要求的方式可知。他的认识论观点是，人类可以通过从感知经验开始逐渐理解，这与他的形而上学承诺相吻合。

## 4. 科学：阿那克萨哥拉的宇宙学

阿那克萨哥拉对宇宙的构成给出了完整的解释：包括天空、地球以及地质和气象现象。关于“诺斯”（nous）的作用以及最初的旋转及其后果的描述出现在碎片中：B9 描述了旋转的力量和速度，B12 和 B13 解释了旋转的开始以及质量成分的后续破裂和混合，而 B15 和 B16 则指明了持续旋转的宇宙学后果（Curd 2007 和 2008，Graham 2006，Gregory 2007）。大部分其他信息来自于证言，但在剩余的碎片中有足够的信息表明一切最终都是由“诺斯”引发的巨大旋转来解释的。此外，令人着迷的是，阿那克萨哥拉声称宇宙的旋转运动可以产生像我们自己的其他世界。

### 4.1 宇宙学

混合物的旋转始于一个小区域，然后通过整个物质（B12）扩散开来。由于混合物的范围是无限的（或者说是无限的，_apeiron_），旋转和扩张将会持续下去，将越来越多的成分带入旋涡中（该过程的摘要见 Gregory 2007）。旋转的力量和速度（根据 B9）在边缘处更快，即扩张的旋转与尚未移动的成分质量相遇的地方：我们所感知到的旋转（可能是天体的运动）比未被观察到的旋转要慢得多。这种力量足以拉开和重新排列成分：

> 当_nous_开始移动\[事物]时，有一部分从正在移动的众多事物中分离出来，无论_nous_移动了什么，所有这些都被分离了出来；随着事物的移动和分离，旋转使它们更加分离。（B13）

有两种解离。首先，当旋转进入尚未移动的成分质量时，该质量开始分解，成分开始在其浓度中移动。这导致原始成分的排列被打破并开始重新排列。由于混合物是一个充满物，任何分离同时也是成分重新排列。然后，这些新的重新排列本身也会进一步分解和重新排列。阿那克萨哥拉在片段中使用不同的术语来表示过程中的不同阶段（尽管他在使用这些术语时并不完全一致）。通常，他使用被分离出来的概念（动词_apokrinesthai_的形式）来表示质量最初的分离。重新排列被称为混合（_summisgesthai_）或压缩（_sumpêgnusthai_）。他还在 B4a 和 B4b 中使用“结合”（_proskrinesthai_）来对比分离过程（_apokrinesthai_）。当他在 B17 中声称消逝实际上是解离时，他使用了词语_diakrinesthai_。这是比 B1 最早的分离更晚的阶段。主要术语是动词_krinein_的复合形式，表示区分。这个词也可以表示“判断”或“确定”，通过使用这些复合术语，阿那克萨哥拉提醒读者所有的变化最终都可以追溯到首次使质量运动的_nous_（意识）的作用。

随着时间的推移，旋转将较轻的成分抛向漩涡的边缘，并将较重的成分推向中心（B15），从而使像地球这样更黑暗和更重的成分集中在中心，并将空气和以太（火）从中心抛开。这给出了传统的希腊地球图像（地球本身是所有成分的混合物，以地球和重金属矿石为主，被水覆盖（在许多地方），空气和天空的火焰区域。

太阳是一团火热的金属，月亮是一团土质的块状物（没有自己的光）。同样的旋转最终也产生了星球和行星。有时旋转的力量会从地球表面抓起石头，并随着旋转的力量逐渐升高。在这些物体升高到足够高度之前，它们在地球和月球之间是看不见的，因此有时会干扰地球观察者看到天体。旋转的力量和震动会导致滑动，所以有时一颗星星（一团火热的岩石和铁）会向地球抛下，成为流星（比如阿那克萨哥拉据说在埃戈斯波塔米预测到的一颗流星；参见 Galzerano 2019）。关于阿那克萨哥拉对流星的观点，可以在普鲁塔克的《利桑德尔传》12（59 A12）中找到最详细的解释。阿那克萨哥拉还被认为发现了日食和月食的原因——即另一个物体在地球和太阳或月亮之间的遮挡：有时他将此归因于上述提到的“看不见的物体”（参见 Graham 和 Hintz，2007 年，Graham 2013a 和 2013b，Taub 2003）。根据古代的资料（尤其是 A1 和 A42），阿那克萨哥拉还解释了银河的光亮、彗星的形成、天空的倾斜、至暑点和月亮以及星星的组成。

### 4.2 气象学和地质学

由_nous_开始的旋转最终影响到地球和地球表面以上的现象。阿那克萨哥拉声称地球是平的，靠空气支撑，并且因为它的大小而保持在原地（A42；一些地质和气象观点被归因于阿那克萨哥拉，显然也是阿那克西美尼斯所持有的观点；这是因为阿那克萨哥拉在追随阿那克西美尼斯还是因为评论者混淆了两者，目前还不清楚）。尽管地球的形成方式不同，但它是静止的，不会旋转。地球的（相对）平坦使得水可以在地球上扩散，山脉和平原高于水平面。水的水平会随着蒸发或降雨而改变，并且被旋转困在地球内部的水通过河流流向海洋。由于地球下方的空气也在运动（被宇宙旋转推动），它有时会被困在地壳的裂缝中。当这种空气无法逃离时，运动空气的力量会引发地震。阿那克萨哥拉似乎决心解释一切。现存的资料报告了关于雷电、尼罗河的源头、关于冰雹性质的第一个正确解释，以及对海水为何咸的探究。他还提供了有关感知和胚胎学的解释。

### 4.3 其他世界？

阿那克萨哥拉理论中更加奇特的一个方面可以从 B4a 中得到暗示：

> 既然事情是这样的，我们可以认为在所有被结合的事物中都存在着许多不同的事物，以及各种形状、颜色和味道的万物种子，人类和其他动物都是由这些种子组合而成的，只要有灵魂的动物都是如此。还有人类建造的城市和工程，就像我们一样，还有太阳、月亮和其他天体，就像我们一样，地球上也生长着许多不同的植物，其中最有价值的被他们收集起来用于家庭。我之所以提到分离，是因为不仅仅在我们这里，其他地方也会有分离。

“其他地方”在哪里，也会有分离，也会有太阳和月亮“就像我们一样”？令人惊讶的是，没有古代的资料讨论这个问题（尽管引用这个片段的 Simplicius 显然对此感到困惑，并提出了一个新柏拉图式的形而上学解释）。现代评论家认为，其他世界可能存在于月球和/或其他行星上（Jöhrens 1939，Zeller 1923），也可能存在于我们地球的其他地方（Cornford，1934），甚至可能存在于我们自己（以及其他所有事物）之中，以至于世界内部有无限的世界（Mansfeld 1980，Schofield 1996，Sisko 2003）。还有可能的可能性是，阿那克萨哥拉对这些其他世界的现实性没有承诺，而只是进行了一个思想实验，以展示旋转的工作原理（Fränkel 1969，Vlastos 1975，Schofield 1996）。可能还有另一种可能性（Curd 2007）。无限旋转始于一个小区域，并无限扩展，将尚未混合的无限质量的成分拉入旋涡中。这样的行动可以在更大的旋涡中产生较小的局部旋转（尤其是在扩张边缘，如飓风风旋的旋转），在那里也会发生分离、混合和解离。这些过程将导致形成类似于我们自己的系统。这不是阿那克萨哥拉的思想实验，而是对由_nous_控制的旋转的法则性的承诺，并意识到类似的过程将产生类似的现象。我们的世界系统在宇宙中并不是独一无二的，尽管只有一个宇宙（由整个无限质量的成分构成）。

古代和现代的批评家都抱怨阿那克萨哥拉对于“诺斯”（思维/智慧）的本质及其在他的理论中的作用不清楚（Laks 1993, 2002; Lesher 1995）。在 B12 中，阿那克萨哥拉声称“诺斯”具有所有的洞察力，并且“诺斯”“了解它们所有的：正在混合在一起的事物，正在分离的事物，以及正在分解的事物。”此外，阿那克萨哥拉还提到许多事物中都有“诺斯”，并且它在所有它所在的事物中都是相同的（大的和小的，可能是有灵魂的事物，即有生命的事物）。亚里士多德说阿那克萨哥拉混淆了灵魂和思维，B12 似乎证实了这一点，因为阿那克萨哥拉在那里将“诺斯”主要视为一种推动力，但也说它控制着所有有灵魂的事物。在除了宇宙“诺斯”之外的事物中，这些紧密或混合在一起的自然结构具有灵魂，因此“诺斯”的能力包括知觉和感知。阿那克萨哥拉对思维过程没有进行分析，尽管亚里士多德和忒利斯特拉托斯说早期的思想家将思维和感知视为同一事物，但在阿那克萨哥拉的观点中很少有支持这种观点的证据（Laks 1999, Warren 2007）。

显然，如果“诺斯”要具有所有的洞察力并且要整理宇宙，它必须对原始混合物的内容有一定的了解（Lesher 1995, Curd 2004）。此外，如果这些成分是基本的真实事物，它们必须具有稳定且可知的本质（这是根据巴门尼德关于“存在”和可知性之间的联系的论证得出的）。因此，成分的本质与宇宙“诺斯”的认知能力相匹配，但阿那克萨哥拉没有解释这个机制。很可能宇宙“诺斯”只是直接理解这些本质，并根据这个知识行动。

### 5.1 我们内心的思维

只有少数碎片和证言讨论了阿那克萨哥拉在感知和生物知识方面的观点。亚里士多德和提奥弗拉斯托斯对他的感知理论进行了一些阐述，令人惊讶的是，他们说阿那克萨哥拉认为所有感觉都伴随着不适或疼痛（A92）。提奥弗拉斯托斯将此与阿那克萨哥拉认为相似的事物是通过不相似的事物来感知的信念联系起来；在提奥弗拉斯托斯看来，感知是通过触摸进行的，而不相似的事物在被触摸时会产生一些刺激。提奥弗拉斯托斯举出大声的噪音和非常明亮的光作为引起感知者疼痛的因素，并暗示在所有感觉情况下机制是相同的。对于大多数感知者来说，一些刺激可能在意识水平以下，这就是为什么人类在感知时通常不会感到疼痛的原因（有关阿那克萨哥拉关于感知的良好讨论，请参见 Warren 2007）。

知觉和知识之间的关系是什么？阿那克萨哥拉并不声称仅凭知觉就足以获得知识；他似乎也不接受怀疑论。塞克斯都斯·恩皮里科斯（Sextus Empiricus）总是寻找支持和反对任何教条立场的论据，他为我们提供了大部分关于阿那克萨哥拉观点的证据。塞克斯都斯说，对于怀疑论者的方法论，“我们将思考的内容与表象相对立，就像阿那克萨哥拉将雪是白色的表象与雪是冰冻水、水是黑色、因此雪是黑色的主张相对立一样”（A97；但请参见同一证言中的西塞罗的段落）。在这里，阿那克萨哥拉承认雪在我们看来是白色的，但他声称现实必须是雪是黑色的。感官的证据必须通过我们通过思考所知道的来进行修正。在 B21 中，阿那克萨哥拉承认感官的弱点（“由于感官的脆弱，我们无法确定真相”），但在 B21a 中，他接受感知可以成为理解的一步：“表象是看不见的东西的一种视觉。”这是根据他自己的理论得出的结论，因为我们通过思想控制我们的身体的证据，营养和生长的事实，以及天体的局部运转都是宇宙智慧（cosmic _nous_）、无变化原则和宇宙大革命的运作的证据。与其他前苏格拉底哲学家一样，阿那克萨哥拉没有详细说明知识是如何通过思考的完善从感知中产生的：阿那克萨哥拉的观点可以与德谟克利特的观点进行比较，其中感知和思考的关系类似，同样没有解释清楚。

## 6. 阿那克萨哥拉的影响

据报道，阿那克萨哥拉是第一位定居在雅典的前苏格拉底哲学家，他不仅对后来的哲学思想家有重要影响，也对当时更广泛的市民文化有重要影响。他显然对伯里克利斯有重要影响。普鲁塔克报道：

> 但是克拉佐梅尼的阿那克萨哥拉是与伯里克利斯最亲近的人，也是赋予他比煽动性更重的尊严和智慧的人，总体上提升和提高了他的品格的价值……这些并不是伯里克利斯因与阿那克萨哥拉的关系而享受的唯一好处。伯里克利斯似乎超越了迷信，那种对天体现象感到惊讶的态度，这种态度是由于对事物原因的无知和对神性和神圣干预的狂热而产生的，因为他们在这些领域缺乏经验。自然哲学取代了腐朽的迷信，带来了坚定的虔诚和美好的希望。（A15，A16）

那种自然主义出现在欧里庇得斯的戏剧中，他经常被描述为阿那克萨哥拉的学生，并且出现在亚里士多德的喜剧中，亚里士多德讽刺了阿那克萨哥拉的观点以及《云》中的苏格拉底形象。赫罗多德知道阿那克萨哥拉关于尼罗河洪水的理论（并且在埃斯库罗斯的作品中可能有所提及）。尽管有关他们不和的传闻，但有迹象表明阿那克萨哥拉对德谟克利特产生了影响（在他对感知和知识的描述中），阿那克萨哥拉的科学主张和发现影响了他那个时代的所有思想家。一旦他关于流星、冰雹和日食的观点被人们知晓，这些话题就总是包含在关于天文和气象现象的科学描述中。在证言中，阿那克萨哥拉的平和性格被视为良好行为的典范，他以预测者的身份而闻名，可以预测从流星坠落到阵雨的一切事物。

阿那克萨哥拉的观点出现在苏格拉底对先前自然主义解释理论的调查中（《费多篇》96a6 以下）。更不幸的是，梅勒图斯似乎将阿那克萨哥拉关于月亮和星星的土质性质的说法归咎于苏格拉底在他的审判中（参见柏拉图的《辩护篇》26e7 以下，59 A35）。尽管阿那克萨哥拉被指控亵渎神灵的指控可能既是政治上的，也是对公共宗教的威胁的标志（攻击阿那克萨哥拉是对伯里克利斯的间接攻击），但他被视为足够重要和有影响力，以至于有些人将他视为城邦的敌人。

从哲学上讲，阿那克萨哥拉的理论也是广为人知和有影响力的。一些学者认为《德尔维尼纸草》（在希腊北部发现）的作者熟悉阿那克萨哥拉的理论（Betegh 2004; Kouremenos et al. 2006），并且一旦他引入了思维作为原因，其他思想家也跟随他。阿波洛尼亚的狄奥根尼斯声称空气（作为思维和神）指导一切。伊利亚的泽诺（或许）和梅利苏斯（肯定）批评了他的理论。阿那克萨哥拉的观点是“每个事物最明显地是它所包含最多的那些事物”（主导原则），这在柏拉图的主张中有所呼应，即感性事物从其中参与的形式中获得其特征和名称（_费多篇_ 102a10 ff.）。柏拉图甚至采用了阿那克萨哥拉的分享或参与的语言（参见 Furley 2002），而像阿那克萨哥拉的思维一样，柏拉图的形式“本身就是本身”，具有自我解释性（参见 Herrmann, 2007）。尽管对阿那克萨哥拉关于思维的解释存在不足，亚里士多德对他认识到思维在引导宇宙中发挥作用表示钦佩，并将阿那克萨哥拉对日食的解释视为科学解释的典范。

## Bibliography

### Editions and Texts

* Diels, H. and W. Kranz, eds., 1974, _Die Fragmente der Vorsokratiker_. Three Vols. Reprint of Sixth Edition, Berlin: Weidmann.
* Curd, P., 2007, _Anaxagoras of Clazomenae: Fragments. Text and Translation with Notes and Essays_, Toronto: University of Toronto Press.
* Gemelli Marciano, L.M., 2007–2010, _Die Vorsokratiker_ 3 volumes. Düsseldorf and Mannheim: Artemis and Winkler.
* Graham, D. W., 2010, _The Texts of the Early Greek Philosophers: The Complete Fragments and Selected Testimonies of the Major Presocratics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Jöhrens, O., 1939, _Die Fragmente des Anaxagoras_, Bochum-Langendreer: Heinrich Pöppinghaus.
* Laks, A. and Most, G. 2016a, _Les débuts de la philosophie. Des premiers penseurs Grecs à Socrate_, Paris: Fayard.
* –––, 2016b, _Early Greek Philosophy_ 9 volumes. Cambridge MA, London: Loeb Classical Library, Harvard University Press.
* Lanza, D., 1966, _Anassagora: Testimonianze e Frammenti_, Florence: La Nuova Italia.
* Schaubach, E., 1827, _Anaxagorae Clazomenii Fragmenta quae supersunt omnia_, Leipzig, 1827.
* Sider, D., 2005, _The Fragments of Anaxagoras: Edited with an Introduction and Commentary_. Second Edition, Sankt Augustin: Academia Verlag.

### Secondary Literature

* Althoff, J., 2012, “Presocratic Discourse in Poetry and Prose: The case of Empedocles and Anaxagoras,“ _Studies in the History and Philosophy of Science Part A,_ 43: 293–299.
* Barnes, J., 1982, _The Presocratic Philosophers_, London: Routledge.
* Betegh, G., 2004, _The Derveni Papyrus: Cosmology, Theology, and Interpretation_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Burnet, J., 1930, _Early Greek Philosophy_ (4th ed.), London: Adam and Charles Black.
* Cornford, F. M., 1930, “Anaxagoras’ Theory of Matter,” _Classical Quarterly_, 24: 14–30; 83–95.
* –––, 1934, “Innumerable Worlds in Presocratic Philosophy,” _Classical Quarterly_, 28: 1–16.
* Curd, P., 2004, _The Legacy of Parmenides: Eleatic Monism and Later Presocratic Thought_, Princeton: Princeton University Press, 1998; rev. edn. Las Vegas: Parmenides Press.
* –––, 2008, “Anaxagoras and the Theory of Everything,” in Curd and Graham, 2008, 230–249.
* –––, 2009, “Thought and Body in Heraclitus and Anaxagoras,” in G. Guertler and W. Wians, _Proceedings of the Boston Area Collquium in Ancient Philosophy_, Leiden: Brill: 1–20; 39–41.
* Curd, P. and D. H. Graham (eds.), 2008, _The Oxford Handbook of Presocratic Philosophy_, New York: Oxford University Press.
* Denyer, N.C., 1983, “Plato’s Theory of Stuffs,” _Philosophy_, 58: 315–27.
* Fränkel, H., 1969, _Wege und Formen_ _frühgriechischen Denkens_, Munich: C. H. Beck, 3rd Edition.
* Frede, M., 1985, “Substance in Aristotle’s Metaphysics,” in A. Gotthelf, ed. _Aristotle on Nature and Living Things_, Pittsburgh, PA: Mathesis: 17–26.
* Furley, D. J., 1976, “Anaxagoras in Response to Parmenides,” in _New Essays in Plato and the Pre-Socratics_, R. A. Shiner, J. King-Farlow, eds., _Canadian Journal of Philosophy Supplementary Volume 2_: 61–85.
* –––, 2002, “Anaxagoras, Plato, and the Naming of Parts,” in _Presocratic Philosophy: Essays in Honour of A. P. D. Mourelatos_, ed. V. Caston and D. Graham, Aldershot: Ashgate Publishing Ltd.: 119–126.
* Furth, M., 1991, “A ‘Philosophical Hero?’ Anaxagoras and the Eleatics,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 9: 95–129.
* Galzerano, M., 2019, “Aristotle against Anaxagoras?” _Philologus_, 163(1): 150–155.
* Graham, D. W., 1994, “The Postulates of Anaxagoras,” _Apeiron_, 27: 77–121.
* –––, 1999, “Empedocles and Anaxagoras: Responses to Parmenides,” in Long, 1999: 159–180.
* –––, 2002, “La lumière de la lune dans la pensée grecque archaïque,” in Laks and Louget (eds.): 351–380.
* –––, 2004, “Was Anaxagoras a Reductionist?” _Ancient Philosophy_, 24: 1–18.
* –––, 2006, _Explaining the Cosmos: The Ionian Tradition of Scientific Philosophy_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 2009, Review of Sedley 2007, _Ancient Philosophy_, 29: 423–27.
* –––, 2013a, “Anaxagoras and the Comet,” _Ancient Philosophy_ 33 (1): 1–18.
* –––, 2013b, “Anaxagoras: Science and Speculation in the Golden Age,” in _Early Greek Philosophy: The Presocratics and the Emergence of Reason_, ed. J. McCoy, Washington DC: The Catholic University Press of America: 139–156.
* –––, 2013c, _Science Before Socrates: Parmenides, Anaxagoras, and the New Astronomy_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* Graham, D. W. and E. Hintz, 2007, “Anaxagoras and the Solar Eclipse of 478 BC,” _Apeiron_, 40: 319–44.
* Gregory, A., 2007, _Ancient Greek Cosmogony_, London: Duckworth.
* –––, 2013, _The Presocratics and the Supernatural: Magic, Science, and Philosophy in Early Greece_, London: Bloomsbury.
* Guthrie, W.K.C., 1965, _A History of Greek Philosophy_, Vol. II, Cambridge: Cambridge University Press.
* Herrmann, H.-G., 2007, _Words and Ideas_, Swansea: The Classical Press of Wales.
* Inwood, B., 1986, “Anaxagoras and Infinite Divisibility,” _Illinois Classical Studies_, 11: 17–33.
* Kouremenos, Theokritos, George M. Parássoglou, Kyriakos Tsantsanoglou, 2006, _The Derveni Papyrus. Edited with Introduction and Commentary_. Studi e testi per il “Corpus dei papiri filosofici greci e latini”, vol. 13, Florence: Casa Editrice Leo S. Olschki.
* Laks, A., 1993, “Mind’s Crisis: On Anaxagoras’ NOUS,” _The Southern Journal of Philosophy_, 31 (Supplementary Volume): 19–38.
* –––, 1999, “Soul, Sensation, and Thought,” in Long, 1999: 250–70.
* –––, 2002, “Les fonctions de l’intellect. À propos, derechef, du Nous d’Anaxagore,” _Methodos_, 2: 7–31.
* Laks, A. and C. Louguet, (eds.), 2002, _Qu’est-ce que la Philosophie présocratique?_, Lille: Presses Universitaires du Septentrion.
* Lesher, J., 1992, _Xenophanes of Colophon: Fragments_, Toronto: University of Toronto Press.
* –––, 1995, “Mind’s Knowledge and Powers of Control in Anaxagoras DK B12,” _Phronesis_, 40: 125–142.
* Lewis, E., 2000, “Anaxagoras and the Seeds of a Physical Theory,” _Apeiron_, 33: 1–23.
* Long, A. A. (ed.), 1999, _The Cambridge Companion to Early Greek Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Louguet, C. 2002, “Note sur le fragment B4a d’Anaxagore: Pourquoi les autres mondes doivent-ils être semblables au notre?” in Laks and Louguet (eds.), 2002: 497–530
* –––, 2013a, “Anaxagore: Analogie, Proportion, Identité,”, _Philosophie Antique_ 13: 117–145.
* –––, 2013b, “L’Anaxagore de Diego Lanza: Quelques Réflexions,”, in P. Rousseau and S. Cottone (eds.), _Diego Lanza, Lecteur des ouvres de l’Antiquité: Poésie, Philosophie, Histoire de Philologie_, Lille: Presses Universitaires du Septentrion: 51–84.
* Macé, A., 2011, “Une Science Athénienne de la Nature. La Promesse et les Testament d’Anaxagore”, _Méthexis_, 24: 21–43.
* Mann, W.-R., 2000, _The Discovery of Things: Aristotle’s_ Categories _and their Context_, Princeton: Princeton University Press.
* Mansfeld, J., 1979, “The Chronology of Anaxagoras’ Athenian Period and the Date of his Trial” Part I: “The Length and Dating of the Athenian Period,” _Mnemosyne_, 32: 39–69.
* –––, 1980, “Anaxagoras’ Other World,” _Phronesis_, 25: 1–4.
* –––, 2011, “Aristotle on Anaxagoras in Relation to Empedocles,” _Philologus_, 155: 361–66.
* Marmodoro, A., 2015, “Anaxagoras’s Qualitative Gunk,” _British Journal for the History of Philosophy_, 23: 402–422.
* –––, 2017, _Everything in Everything: Anaxagoras’s Metaphysics_, New York: Oxford University Press.
* Matthews, G., 2002, “On the Idea of There Being Something of Everything in Everything,” _Analysis_, 62: 1–4.
* –––, 2005, “Anaxagoras Re-Defended,“ _Ancient Philosophy_, 25: 245–46.
* Mourelatos, A. P. D., 2008a, _The Route of Parmenides_, New Haven: Yale, 1970; revised and expanded edition, Las Vegas: Parmenides Publishing.
* –––, 2008b, “The Cloud-Astrophysics of Xenophanes and Ionian Material Monism,” in Curd and Graham, 2008: 134–168.
* O’Brien, D., 1968, “The Relation of Anaxagoras and Empedocles,” _Journal of Hellenic Studies_, 88: 93–113.
* Palmer, J. A., 2009, _Parmenides and Presocratic Philosophy_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* Renehan, R., 1980, “On the Greek Origins of the Concepts of Incorporeality and Immateriality”, _Greek, Roman, and Byzantine Studies_, 21: 105–138.
* Schofield, M., 1975, “Doxographica Anaxagorea,” _Hermes_, 103: 1–24.
* –––, 1980. _An Essay on Anaxagoras_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1996, “Anaxagoras’ Other World Revisited,” in K. Algra, P. Van der Horst, and D. T. Runia, eds. _Polyhistor: Studies in the History and Historiography of Ancient Philosophy_, Leiden: Brill: 3–20.
* Sedley, D., 2007, _Creationism and its Critics_, Berkeley: University of California Press.
* Silverman, A., 2002, _The Dialectic of Essence: A Study of Plato’s Metaphysics_, Princeton: Princeton University Press.
* Sisko, J., 2003, “Anaxagoras’ Parmenidean Cosmology: Worlds within Worlds within the One,” _Apeiron_, 26: 87–114.
* –––, 2005, “Anaxagoras and Recursive Refinement,” _Ancient Philosophy_, 25: 239–245.
* –––, 2009, “On the Question of Homoeomreity in Anaxagorean Physics,” _Apeiron_, 42: 89–103.
* –––, 2010a, “Anaxagoras Betwixt Parmenides and Plato,” _Philosophy Compass_, 5/6: 432–442.
* –––, 2010b, “Anaxagoras on Matter, Motion, and Multiple Worlds,” _Philosophy Compass_, 5/6: 443–454.
* –––, 2013, “Anaxagoras and Empedocles in the Shadow of Elea,” _The Routledge Companion to Ancient Philosophy_, eds. J. Warren and F. Sheffield, London: Routledge: 49–64.
* Spanu, H., 1987–88, “Inhalt und Form der Theorie von Anaxagoras,” _Archaiognosia_, 5: 11–19.
* Stokes, M. C., 1965, “On Anaxagoras,” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 47: “Part I: Anaxagoras’ Theory of Matter,” 1–19; “Part II: The Order of Cosmogony,” 217–250.
* Strang, C., 1963, “The Physical Theory of Anaxagoras,” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 45: 101–118.
* Taub, L., 2003, _Ancient Meteorology_, London and New York: Routledge.
* Tannery, P., 1886, “La Théorie de la Matière d’Anaxagore,” _Revue Philosophique_, 22: 255–274.
* Therme, A.-L. and Macé, A., 2013 “Anaxagore et Homère? Trier les Moutons, Trier les Hommes, Trier l’Univers,” in M.-L. Desclos and F. Fronterotta (eds.), _La Sagesse Présocratique. Communication de savoirs en Gréce Archaïque: des Lieux et des Hommes_, Paris: Armand Colin, 235–261.
* Torrijos-Castrillejo, D., 2018, “La Noción de Homeomería en Anaxágoras,” _Proceedings of the XXIII World Congress in Philosophy_ 2.1: 55–69.
* Tzamalikos, P., 2016, _Anaxagoras, Origen, and Neoplatonism: The Legacy of Anaxagoras to Classical and Late Antiquity_, Berlin/Boston, de Gruyter.
* Vlastos, G., 1950, “The Physical Theory of Anaxagoras,” _Philosophical Review_, 59: 31–57; reprinted in G. Vlastos (D. Graham, ed.), _Studies in Greek Philosophy, Vol. I: The Presocratics_, Princeton: Princeton University Press, 1995: 303–327.
* –––, 1975, “One World or Many in Anaxagoras?” in _Studies in Presocratic Philosophy, Vol. II_, R.E. Allen and D. Furley (eds.), London: Routledge and Kegan Paul: 354–60.
* Warren, J., 2007, “Anaxagoras on Perception, Pleasure, and Pain,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ 33: 19–54.
* White, S., 2008, “Milesian Measures,” in Curd and Graham, 2008: 89–133.
* Woodbury, L, 1981, “Anaxagoras and Athens,” _Phoenix_, 35: 295–315.
* Zeller, E. 1923, _Die Philosophie der Griechen in ihrer Geschichtlichen Entwicklung_, W. Nestle (ed.), Seventh Edition, Leipzig.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=anaxagoras).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/anaxagoras/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=anaxagoras\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/anaxagoras/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Anaxagoras](http://www.historyofphilosophy.net/anaxagoras/), a short podcast by Peter Adamson (Philosophy, Kings College London).
* “[Anaxagoras](http://www.iep.utm.edu/a/anaxagor.htm)”, by Michael Patzia, in the _Internet Encyclopedia of Philosophy_.
* [Anaxagoras](http://www.oxfordbibliographies.com/view/document/obo-9780195389661/obo-9780195389661-0141.xml) (abridged), Oxford Bibliographies Online.
* [The Perseus Digital Library](http://www.perseus.tufts.edu/)

## Related Entries

[Democritus](https://plato.stanford.edu/entries/democritus/) | [doxography of ancient philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/doxography-ancient/) | [Empedocles](https://plato.stanford.edu/entries/empedocles/) | [Parmenides](https://plato.stanford.edu/entries/parmenides/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Presocratic Philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/presocratics/) | [soul, ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-soul/) | [Zeno of Elea](https://plato.stanford.edu/entries/zeno-elea/)

[Copyright © 2019](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Patricia Curd](https://www.cla.purdue.edu/philosophy/directory/?p=Patricia\*Curd)
